% Capa
\begin{titlepage}
\begin{center}
\par
\LARGE {\bf \nomedoaluno} \\
\vspace\fill
\Huge {\titulo} \\
\vspace\fill \Large {On the recognition of modularity patterns and its implications for the evolution of complex morphologies} \\
\vspace\fill
\Large {\bf \advisor} \\
\large {Orientador} \\
\vspace\fill
{\bf{\large São Paulo}\\
  {\large \ano}}
\end{center}
\end{titlepage}

\pagestyle{empty}
\newpage
\cleardoublepage

\pagestyle{plain}

% Números das páginas em algarismos romanos
\pagenumbering{roman}

% Página de Rosto
\begin{center}
\LARGE{\nomedoaluno}
\par
\vspace\fill
\Huge {\titulo}
\end{center}
\par
\vspace\fill \hspace*{150pt}\parbox{10cm}{{\large Tese
    apresentada ao Instituto de Biociências da Universidade de São
    Paulo, para a obtenção de Título de Doutor em Ciências, na Área de
    Genética e Biologia Evolutiva.}}

\par
\vspace {1 cm}
\hspace*{150pt}\parbox{10cm}{{\large Orientador: \advisor}}

\par
\vspace\fill
\begin{center}
\textbf{{\large São Paulo}\\
{\large \ano}}
\end{center}

\newpage

% Ficha Catalográfica
\begin {center}
Ficha Catalográfica \\
\fbox{
  \begin{minipage}{10cm}
    Garcia, Guilherme

    \hspace{2em} \titulo.

    \hspace{2em} \pageref{LastPage} páginas.
    
    \hspace{2em}Tese (Doutorado) - 
    Instituto de Biociências da Universidade de São Paulo. 
    Departamento de Genética e Biologia Evolutiva.
    
    \begin{enumerate}
    \item Evolução Morfológica;
    \item Morfologia Craniana;
    \item Modularidade;
    \item Integração Morfológica;
    \item Primatas Antropóides.
    \end{enumerate}
    I. Universidade de São Paulo. 
    Instituto de Biociências. 
    Departamento de Genética e Biologia Evolutiva.
  \end{minipage}
}
\par
\vspace\fill
{\LARGE\textbf{Comissão Julgadora:}}

\par
\vspace\fill
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l l}
\rule{16em}{1px} 	& \rule{16em}{1px} \\
Prof. Dr. 		& Prof. Dr. \\
 & \\
\end{tabular*}

\par
\vspace\fill
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l l}
\rule{16em}{1px} 	& \rule{16em}{1px} \\
Prof. Dr. 		& Prof. Dr. \\
 & \\
\end{tabular*}

\par
\vspace\fill

\parbox{16em}{\rule{16em}{1px} \\
Prof. Dr. \advisor}
\end{center}

\newpage

% Dedicatória
% Posição do texto na página
\vspace*{0.75\textheight}
\begin{flushright}
  \emph{Para Moisés e Ramiro.}
\end{flushright}

\newpage

% Epígrafe
\vspace*{0.2\textheight}
{\noindent 
If only I could \\
Clear my eyes \\
Then I might breathe once more \\
Then I might breathe again \\
\vspace{0.2 cm} \\
Old sun and stars, \\
And oceans below me \\
Guide my strides over \\
Jagged shards, under foot \\
\vspace{0.2 cm} \\
To slash to the sound \\
How many sit on woe or peril? \\
How many walk on their own? \\
\vspace{0.2 cm} \\
Into the truth \\
Let myself burn \\
Now it's written \\
1000 shards \\
}
\begin{flushright}
\emph {Isis - 1000 Shards}
\end{flushright}

\newpage

% Agradecimentos

% Espaçamento duplo

% \noindent{\LARGE\textbf{Agradecimentos}}

% \vspace{1.0 cm} 
% \emph{``If I have seen further, it is by standing in
%   the shoulder of giants.''}
% \begin{flushright}
% \emph {Isaac Newton}
% \end{flushright}
% \vspace{1.0 cm}
% \noindent{
%   \input{thx.tex}
% }

\newpage

\vspace*{10pt}
\begin{center}
  \emph{\begin{large}Resumo\end{large}}\label{resumo}
\vspace{2pt}
\end{center}

\noindent
\par
\vspace{1em}
\noindent\textbf{Palavras-chave:} evolução morfológica, morfologia craniana, 
modularidade, integração morfológica, primatas antropóides

\newpage
\vspace*{10pt}
\begin{center}
  \emph{\begin{large}Abstract\end{large}}\label{abstract}
\vspace{2pt}
\end{center}

\selectlanguage{english}
\noindent

\par
\vspace{1em}
\noindent\textbf{Keywords:} morphological evolution, cranial morphology, 
modularity, morphological integration, anthropoid primates

\selectlanguage{brazilian}

\newpage

% Índice
\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables
\newpage

\pagenumbering{arabic}

\def\sectionautorefname{Seção}
\def\chapterautorefname{Capítulo}
\def\figureautorefname{Figura}
\def\tableautorefname{Tabela}

\onehalfspacing

